\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pdflscape}
%\usepackage{lscape}
\usepackage{dsfont}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
	\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
	\noindent
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\bf Robotik I\\
			WS 13/14\\
			\today %Datum (ist \today)
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushright}
			\bf Marcus Basalla\\
			\bf Jan-Peter Hohloch\\
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\begin{center}
		{\Large\bf \"Ubungsblatt 8}
	\end{center}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\newcommand{\pih}{\frac{\pi}{2}}

\begin{document}

	\header{}
	
	\section{Vorwärtskinematik}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Siehe Zeichnungen auf dem Aufgabenblatt.
			\item \begin{enumerate}[(1)]
					\item \begin{math}
							\begin{array}{c|c||c|c|c|c}
								\text{Link} & \text{var} & l_n & \alpha_n & \theta_n & d_n\\ \hline
								1 & \theta_1 & 0 & \pi/4 & 0 & d_1\\
								2 & d_2 & 0 & \pi/2 & -\pi/2 & d_2\\
								3 & \theta_3 & l_3 & 0 & \pi/4 & 0\\
								4 & \theta_4 & l_4 & 0 & 0 & d_4(=l_4)
							\end{array}
						\end{math}\\
						Matrizen unten stimmen nicht ganz!
					\item Das zweite Drehgelenk ist redundant, deshalb fallen die Frames zusammen.
						Um klar zu machen, welche Längen/Winkel wohin gehören, haben wir die Benennung trotzdem aufrecht erhalten.\\
						\begin{math}
							\begin{array}{c|c||c|c|c|c}
								\text{Link} & \text{var} & l_n & \alpha_n & \theta_n & d_n\\ \hline
								1/2 & \theta_{1/2} & 0 & \pi/2 & 0(=\theta_1+\theta_2) & d_1\\
								3 & d_3 & 0 & \pi/2 & \pi & d_2 + d_3\\
								4 & \theta_4 & 0 & 0 & 0 & d_4
							\end{array}
						\end{math}
				\end{enumerate}
			\item \begin{align*}A_{1/2}A_3A_4&=
					\left[
						\begin{pmatrix}
							\cos(\theta_{1/2}) & -\sin(\theta_{1/2}) & 0 & 0\\
							\sin(\theta_{1/2}) & \cos(\theta_{1/2}) & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & 0\\
							0 & 1 & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & d_1\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}					
							1 & 0 & 0 & 0\\
							0 & \cos(\pi/2) & -\sin(\pi/2) & 0\\
							0 & \sin(\pi/2) & \cos(\pi/2) & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
					\right]\\
					&* \left[
						\begin{pmatrix}
							\cos(\pi) & -\sin(\pi) & 0 & 0\\
							\sin(\pi) & \cos(\pi) & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & 0\\
							0 & 1 & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & d_2+d_3\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}					
							1&0 & 0 & 0\\
							0&\cos(\pi/2) & -\sin(\pi/2) & 0\\
							0&\sin(\pi/2) & \cos(\pi/2) & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
					\right]\\
					&*\left[
						\begin{pmatrix}
							\cos(\theta_4) & -\sin(\theta_4) & 0 & 0\\
							\sin(\theta_4) & \cos(\theta_4) & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & 0\\
							0 & 1 & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & d_4\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}
					\right]\\
					&=\underbrace{\begin{pmatrix}
						\cos(\theta_{1/2}) & 0& \sin(\theta_{1/2}) & 0\\
						\sin(\theta_{1/2}) & 0 & -\cos(\theta_{1/2}) & 0\\
						0 & 1 & 0 & d_1\\
						0 & 0 & 0 & 1
					\end{pmatrix}}_{A_{1/2}}\underbrace{\begin{pmatrix}
						-1 & 0 & 0 & 0\\
						0 & 0 & 1 & 0\\
						0 & 1 & 0 & d_2+d_3\\
						0 & 0 & 0 & 1
					\end{pmatrix}}_{A_3}\underbrace{\begin{pmatrix}
						\cos(\theta_4) & -\sin(\theta_4) & 0 & 0\\
						\sin(\theta_4) & \cos(\theta_4) & 0 & 0\\
						0 & 0 & 1 & d_4\\
						0 & 0 & 0 & 1
					\end{pmatrix}}_{A_4}
				\end{align*}
		\end{enumerate}

	\section{Denavit-Hartenberg-Konvention}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Siehe Zeichnung auf dem Aufgabenblatt
			\item \begin{math}
					\begin{array}{c|c||c|c|c|c}
						\text{Link} & \text{var} & l_n & \alpha_n & \theta_n & d_n\\ \hline
						1 & \theta_1 & 0 & \pi/4 & 0 & -d_1 \\
						2 & d_2 & 0 & \pi/2 & 0 & d_2 \\
						3 & \theta_3 & 0 & 0 & 0 & d_3 \\
					\end{array}
				\end{math}
		\end{enumerate}

	\pagebreak[2]
	\section{Direkte Kinematik}
		\begin{enumerate}[(a)]
			 \item 
			%   Zerlege $\sideset{^R}{}{\mathop{T_H}}$ in A-Matrizen. Daraus lässt sich ablesen:\\
			% 	$\alpha=\pi,\ \theta=\theta_1,\ l=l_1,\ d=0$\\
			% 	Der Manipulator besteht hier nur aus einem Gelenk, führt also nur eine Roll-Bewegung aus:\\
			% 	Er befindet sich also an $\left(l_1\cos\theta,l_1\sin\theta,0\right)^t$ und ist gegenüber der Basis um $\theta_1$ um die Drehachse gedeht. \\[0,5 cm]				
			%	Alternative Lösung:\\
				Translation = $(l_1\cos(\theta_1),l_1\sin(\theta_1),0)^t$\\
				Drehung: 
				Es ergibt dich folgende Drehmatrix:\\
				$\begin{pmatrix}
				\cos(\theta_1) & sin(\theta_1) & 0\\
				\sin(\theta_1) & -cos(\theta_1) & 0\\
				0 & 0 &-1\\
				\end{pmatrix}$\\
				also 
				$\begin{pmatrix}
				\cos(\theta_1) & -sin(\theta_1) & 0 & l_1\cos(\theta_1)\\
				\sin(\theta_1) & cos(\theta_1) & 0 & l_1\sin(\theta_1)\\
				0 & 0 & 1 &0\\
				0 & 0 & 0 &1\\
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
				1 &0 & 0 &0\\
				0 & -1 & 0 & 0\\
				0 &0 & -1 & 0\\
				0 & 0 & 0 &1\\
				\end{pmatrix}$\\
				= 
				$\begin{pmatrix}
				\cos(\theta_1) & -sin(\theta_1) & 0 & l_1\cos(\theta_1)\\
				\sin(\theta_1) & cos(\theta_1) & 0 & l_1\sin(\theta_1)\\
				0 & 0 & 1 &0\\
				0 & 0 & 0 &1\\
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
				1 & 0 & 0 & 0\\			
				0 & \cos(\pi) & -sin(\pi) & 0\\
				0 & \sin(\pi) & cos(\pi) & 0\\
				0 & 0 & 0 &1\\
				\end{pmatrix}$\\
				Diese beiden Drehmatrizen Matrizen entsprechen genau einer Drehung von $\pi$ um die x-Achse und einer Drehung von $\theta_1$ um die y-Achse, also Roll-Pitch-Yaw Orientierung RPY($\theta_1,0,\pi$)\\
				Der Manipulator befindet sich an der Position$(l_1\cos(\theta_1),l_1\sin(\theta_1),0)^t$ und hat die Orientierung 		RPY($\theta_1,0,\pi$). 	
			\item Der Translationsteil der allgemeinen Transformationsmatrix entspricht der neuen Position:\\
				$(-d_3\sin\theta_1,\ d_3\cos\theta_1,\ d_1)^t$\\\\
				Der Rotationsteil entspricht der allgemeinen RPY-Matrix. Daraus lässt sich ablesen:
				\begin{align*}
					&-\sin\theta&=-\cos\theta_2\\
					&&\Rightarrow \theta=\begin{cases}
											\theta_2+\frac{\pi}{2} & \text{falls } \theta_2 \leq \frac{3\pi}{2}\\
											\theta_2-\frac{3\pi}{2} & \text{falls } \theta_2 > \frac{3\pi}{2}
										\end{cases}\\\\
					&\cos\left(\theta_2+\pih\right)\cos{\psi}&=\sin{\theta_2}\\
					\Leftrightarrow & -\sin{\theta_2}\cos{\psi}&=\sin{\theta_2}\\
					\overset{\theta_2\not=k\cdot\pi}{\underset{k\in\mathds{Z}}{\Leftrightarrow}} & \cos{\psi}&=-1\\
					&&\Rightarrow \psi=\pi\\\\
					& \cos{\phi}\cos{\theta_2+\pih}&=\cos{\theta_1}\sin{\theta_2}\\
					\Leftrightarrow & \cos{\phi}\cdot\left(-\sin{\theta_2}\right)&=\cos{\theta_1}\sin{\theta_2}\\
					\Leftrightarrow & -\cos\phi&=\cos\theta_1\\
					&&\Rightarrow \phi=\begin{cases}
											\theta_1+\pi & \text{falls } \theta_1<\pi\\
											\theta_1-\pi & \text{falls } \theta_1\geq \pi
										\end{cases}\\
				\end{align*}
				Die Orientierung ist also $\textbf{RPY}(\theta_1+\pi,\theta_2+\pih,\pi)$.\\
				
				
				%  Alternative zur Rotation: nach Direkte Kinematik allgemeiner Fall:\\
				 
				%  $\phi = atan2(x_y,x_x) = atan2(\sin{\theta_1}\sin{\theta_2} , \cos{\theta_1}\sin{\theta_2}) = atan(\frac{\sin\theta_1}{\cos\theta_2}) = \theta_1$\\
				%  $\theta = atan2(-x_z,x_x\cos\phi,x_y\cos\phi) = atan2(cos{\theta_2},\cos{\theta_1}\sin{\theta_2}\cos{\theta_1} +  \sin{\theta_1}\sin{\theta_2}\sin{\theta_1})\\
				%   = atan2(cos(\theta_2,\sin{\theta_2}(\cos^2\theta_1 + \sin^2\theta_1)) = atan2(cos\theta_2, sin\theta_2) = atan2(cotan(\theta_2)\\
				%    = atan(tan(\frac{\pi}{2}-\theta_2)) = -\theta_2 + \frac{\pi}{2}$\\
				%  $\psi = atan2(y_z,z_z) = atan2(0,\sin\theta_2) = \begin{cases}
				% 							0 & \text{falls } \theta_2\leq\pi\\
				% 							\pi & \text{falls } \theta_2 > \pi
				% 						\end{cases}$\\
				% RPY($\theta_1,-\theta_2 + \frac{\pi}{2},0 $)\\
				% Einsetzen dieser Werte in Rotationsmatrizen:
				% Rot($z,\theta_1$)Rot($y,-\theta_2-\frac{\pi}{2})\\
				% = 	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{\theta_1} & -\sin{\theta_1} & 0 \\
				% 	\sin{\theta_1} & \cos{\theta_1} & 0\\
				% 	0 & 0 & 1\\
				% 	\end{pmatrix}
				% 	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{-\theta_2 + \frac{\pi}{2}} & 0 & \sin{-\theta_2 + \frac{\pi}{2}}\\
				% 	0 & 1 & 0\\
				% 	-\sin{-\theta_2 + \frac{\pi}{2}} & 0 & \cos{-\theta_2 + \frac{\pi}{2}}
				% 	\end{pmatrix}\\
				% =	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{\theta_1} & -\sin{\theta_1} & 0 \\
				% 	\sin{\theta_1} & \cos{\theta_1} & 0\\
				% 	0 & 0 & 1\\
				% 	\end{pmatrix}
				% 	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{\theta_2 + \frac{\pi}{2}} & 0 & -\sin{\theta_2 + \frac{\pi}{2}}\\
				% 	0 & 1 & 0\\
				% 	\sin{\theta_2 + \frac{\pi}{2}} & 0 & \cos{\theta_2 + \frac{\pi}{2}}
				% 	\end{pmatrix}\\
				% 	=	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{\theta_1} & -\sin{\theta_1} & 0 \\
				% 	\sin{\theta_1} & \cos{\theta_1} & 0\\
				% 	0 & 0 & 1\\
				% 	\end{pmatrix}
				% 	\begin{pmatrix}
				% 	\sin{\theta_2} & 0 & cos{\theta_2}\\
				% 	0 & 1 & 0\\
				% 	-\cos{\theta_2} & 0 & sin{\theta_2}
				% 	\end{pmatrix}\\
				% =	\begin{pmatrix}
				% 	\cos{\theta_1}\sin{\theta_2} & -\sin{\theta_1} & \cos{\theta_1} cos{\theta_2}\\
				% 	\sin{\theta_1}\sin{\theta_2} & \cos{\theta_1} &\sin{\theta_1} cos{\theta_2} \\
				% 	- cos{\theta_2} & 0 & \sin{\theta_2}\\
				% 	\end{pmatrix}$\\
		\end{enumerate}
				
				
\end{document}
